### 2.2. Определение алгоритма

Определим формально ключевую сущность **модели** — **алгоритм**. Соберём все сведения, отмеченные в предыдущей главе. **Алгоритм** представляет собой повторимый способ изменения _связей_ и _локальных_ _параметров_ _объекта_, запуск которого обусловлен _близостью_ конечного множества _экземпляров_ _объектов_ и целиком определяется _преобразующими_ свойствами _классов_ этих _объектов_ и текущими _параметрами_ _объектов_.

++**Алгоритм**++[^2-2--algorithm] — это способ изменения _связей_ и _параметров_ _объектов_, обусловленный стартовыми условиями (1-10) и описанный результирующими условиями (11-14), указанными в рассмотрении описанных далее двух _протяженных событий_ в **пространстве**, в случае если выполнения стартовых условий является необходимым и достаточным, чтобы удовлетворить условия результирующие.

Первое _протяженное событие_ $`\mathbf{Pattern}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg}) \Big\lbrace \mathbf{StartPattern}_\mathbf{t1}, \mathbf{StopPattern}_\mathbf{t2} \Big\rbrace`$ происходит в интервале между двумя моментами времени $`[\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}]`$ и описывается следующими условиями:

1. в момент времени $`\mathbf{t1}`$ существует _локальное_ конечное подмножество _макро-объектов_ $`\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}}`$, _покрытое_ отношениями _связи_ и _близости_

```math
\rule{0pt}{8pt}^{SomeLink1} \Big\lbrace\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle )\Big\rbrace
```

```math
\rule{0pt}{8pt}^{SomeNear1} \Big\lbrace\mathbf{Near}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle )\Big\rbrace
```

2. возможно наличие внешних _связей_, задаваемых следующей _группой_ отношений:

```math
 \rule{0pt}{8pt}^{OutLink} \Big\lbrace\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle, \backslash \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} )\Big\rbrace
```
— но истинности конкретных отношений из _группы_ $`\forall{\Big\lbrace \overline{ \mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle, \backslash \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} ) } \Big\rbrace}`$ или $`\exists{\Big\lbrace \mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle, \backslash \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} ) \Big\rbrace}`$ не влияют на _процессы_ и выполнение условий, указанных далее.

3. в момент времени $`\mathbf{t2}`$ существует множество _макро-объектов_ $`\mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}}`$ _инвариантное_ к $`\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}}`$ и _покрытое_ отношением _связи_

```math
\mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} = \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} = \mathbb{Alg}
```

```math
\rule{0pt}{8pt}^{SomeLink2} \Big\lbrace\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} \rangle )\Big\rbrace
```

4. не является пустым множество изменённых _макро-связей_, задаваемое _группой_ отношений $`\mathscr{Change}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}})`$ или есть изменение _параметров_ _объектов_.

```math
\mathscr{Change}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}}) 
\equiv 
\Big(
\mathscr{MacroLink}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}}) 
\stackrel{ \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \sim \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} }{\neq} 
\mathscr{MacroLink}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}}) 
\Big)
```

```math
\Big\lbrace \mathscr{Change}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}}) \Big\rbrace \neq \emptyset 
 {\ \vee\ }
\mathrm{Param}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} ) \neq \mathrm{Param}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} )
```

Второе _протяженное событие_ $`\mathbf{Exec}^{\mathbf{t3}\rightarrow\mathbf{t4}}(\mathbb{Exec}) \Big\lbrace \mathbf{StartExec}_\mathbf{t3}, \mathbf{StopExec}_\mathbf{t4} \Big\rbrace`$ происходит в интервале, задаваемом произвольной парой моментов времени $`[\mathbf{t3} \ldots \mathbf{t4}]`$, который может не отличаться от $`[\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}]`$. Начало второго _протяженного события_ обусловлено выполнением следующих стартовых условий $`\mathbf{StartExec}_\mathbf{t3}`$:

5. в момент времени $`\mathbf{t3}`$ существует _локальное_ множество _макро-объектов_ $`\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}}`$, _покрытое_ отношениями _связи_ и _близости_

```math
\rule{0pt}{8pt}^{SomeLink3} \Big\lbrace\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \rangle )\Big\rbrace
```

```math
\rule{0pt}{8pt}^{SomeNear3} \Big\lbrace\mathbf{Near}( \langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \rangle )\Big\rbrace
```

6. выполнен показатель сходства _параметров_ _объектов_ в _локалях_ $`\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}}`$ и $`\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3} \ldots \mathbf{t4}}`$

```math
D_{\mathrm{Param}}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}}, \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3} \ldots \mathbf{t4}} ) < \varepsilon
```

7. эквивалентны два множества _объектов_

```math
 \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \sim \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} 
```

8. при $`\mathbf{t1} = \mathbf{t3}`$ отсутствует пересечение двух множеств _объектов_

```math
 \mathbf{t1}=\mathbf{t3} \rightarrow {\langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle} \cap {\langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \rangle} = \emptyset
```

9. тождественно расположение и потому взаимное влияние _объектов_

```math
\forall \Big\lbrace
\mathbf{Near}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle )
\stackrel{ \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \sim \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} }{=}
\mathbf{Near}( \langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \rangle )
\Big\rbrace
```

10. тождественны _связи_ двух множеств _взаимодействующих_ _объектов_

```math
\forall \Big\lbrace
\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \rangle )
\stackrel{ \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \sim \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} }{=}
\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \rangle )
\Big\rbrace
```

Условия окончания _протяженного события_ $`\mathbf{StopExec}_\mathbf{t4}`$:

11. в момент времени $`\mathbf{t4}`$ существует множество _макро-объектов_ $`\mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}}`$ _инвариантное_ к $`\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}}`$ и _покрытое_ отношениями _связи_

```math
\mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}} = \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} = \mathbb{Exec}
```

```math
 \rule{0pt}{8pt}^{SomeLink4} \Big\lbrace\mathbf{Link}( \langle \mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}} \rangle )\Big\rbrace
```

12. не является пустым множество изменённых _макро-связей_, задаваемое _группой_ отношений $`\mathscr{Change}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}, \mathbf{t4}})`$ или есть изменение _локальных_ _параметров_ _объектов_.

```math
\mathscr{Change}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}, \mathbf{t4}}) 
\equiv 
\Big( 
\mathscr{MacroLink}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}}) 
\stackrel{ \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} \sim \mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}} }{\neq} 
\mathscr{MacroLink}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}}) 
\Big)
```

```math
\Big\lbrace \mathscr{Change}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}, \mathbf{t4}}) \Big\rbrace
\neq \emptyset 
 {\ \vee\ }
\mathrm{Param}( \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}} ) \neq \mathrm{Param}( \mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}} )
```

13. тождественно изменение _связей_, если оно присутствует

```math
\forall \Big\lbrace
\mathscr{Change}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}})
\stackrel{ \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}} \sim \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}, \mathbf{t4}} }{=}
\mathscr{Change}(\mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}, \mathbf{t4}})
\Big\rbrace
```

14. тождественно изменение _параметров_ _объектов_, если оно присутствует

```math
D_{\mathrm{Param}}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}}, \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} ) = D_{\mathrm{Param}}( \mathbb{Exec}_{\mathbf{t3}}, \mathbb{Exec}_{\mathbf{t4}} )
```

++_Исполнение_++ **алгоритма** $`\mathtt{Alg}`$[^2-2--execution] - _протяженное событие_, которое определяется _процессом_ осуществления способа изменения, закреплённого за **алгоритмом**, в конкретный интервал времени $`[\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}]`$ с конкретным множеством _экземпляров_ _опорных_ _объектов_ $`\mathbb{Alg}`$. Чтобы отличать _протяженное событие_, описывающее _исполнение_ **алгоритма**, в качестве имени такого _протяженного события_ будем использовать название **алгоритма** исполненное моноширинным шрифтом:

```math
\mathtt{Alg}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg}) \Big\lbrace\mathbf{AlgStart}^{\rightarrow\mathbf{t1}}(\mathbb{Alg}), \mathbf{AlgStop}^{\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg}) \Big\rbrace
```

Для обозначения факта, что некоторое высказывание $`\mathbf{Expression1}`$ является стартовым условием **алгоритма** $`\mathtt{Alg}`$ введем запись $`\mathbf{Condition}_{\mathtt{Alg}} \equiv \mathbf{Expression1}`$.

Для обозначения факта, что некоторое высказывание $`\mathbf{Expression2}`$ является условием окончания **алгоритма** $`\mathtt{Alg}`$ введем запись $`\mathbf{Result}_{\mathtt{Alg}} \equiv \mathbf{Expression2}`$.

#### 2.2.1. Свойства алгоритма

Для опорных условий определения **алгоритма** рассмотрим признаки, послужившие им основой, и ограничения, накладываемые ими на _процессы_ **развития**. Эти условия будем указывать номерами пунктов из определения. Своей совокупностью они формируют важные свойства **алгоритма**: _Осуществимость_, _Обусловленность_, _Повторимость_.

##### 2.2.1.1. Осуществимость

++_Осуществимость_++ задаётся условиями в пунктах 1-5, 11-12 определения **алгоритма**, которые требуют реализуемости в **пространстве**:

- (1, 5) _локального_ расположения множества _объектов_ **алгоритма**;
- (2) независимого _преобразования_ _объектов_ **алгоритма**, в случае когда они являются _под-объектами_ внешних к **алгоритму** _макро-объектов_;
- (3, 11) выделения _инвариантной_ во времени части **алгоритма**;
- (4, 12) фиксированного изменения участвующими _объектами_ своих _связей_ и _параметров_ (_преобразованиями_ во _взаимодействии_ согласно **признаку** **Эффектность** и _динамикой_ согласно **признаку** **Динамичность**).

##### 2.2.1.2. Обусловленность

++_Обусловленность_++ задаётся пунктами 6-10 определения **алгоритма**, которые требуют наличия в _локали_:

- (6) определённых _параметров_ _объектов_ (в том числе обусловленных _динамикой_);
- (7) множества необходимых _объектов_, задаваемого их _классами_ _эквивалентности_;
- (8) отсутствия пересечения по _объектам_ в двух _исполнениях_, происходящих в одно время;
- (9) определённого исходного расположения (_близости_) необходимых _объектов_;
- (10) определённых исходных _связей_ между _объектами_.

Возможность обусловленных _преобразований_ закреплена в **признаках** **Эффектность** и **Локальность**. Во множестве **алгоритмов** особое значение для **развития** **пространства** имеют те, в которых _исполнение_ обусловлено сближением как минимум двух _объектов_ _инвариантного_ множества $`\mathbb{Exec}`$, что делает условием _исполнения_ **алгоритма** _близость_ этих _объектов_ (то есть использование **признаков** **Делимость** и **Эффектность**) в отличие от **алгоритмов**, _исполняющихся_ только под влиянием _динамики_ (с использованием **признака** **Динамичность**).

Фиксация конкретных обуславливающих _исполнение_ **алгоритма** значений _близости_, _связей_ и _параметров_ _объектов_ может быть выполнена по тождественности образцу, которым может быть любое _исполнение_ **алгоритма**. Выполнение фиксации стартовых параметров образцом подводит нас к следующему свойству **алгоритма** — повторимости.

##### 2.2.1.3. Повторимость

++_Повторимость_++ **алгоритма** задаётся условиями в пунктах 5-7, 9, 13 определения **алгоритма**, которые требуют:

- (5, 7) повторимости выделения требуемого множества _объектов_;
- (6) повторимости значений _параметров_;
- (9) повторимость расположения, то есть _близости_ _объектов_;
- (13) повторимости изменения _связей_;
- (14) повторимости изменения значений _параметров_.

Основанием изменения _связей_ и _параметров_ является способность _объектов_ согласно их внутренним свойствам участвовать в _преобразованиях_ и _динамике_. В силу зависимости свойств _объектов_ только от свойств их _под-объектов_ и _конструкции_ для существования **алгоритма** в **пространстве**, содержащем множества эквивалентных _элементарных_ _объектов_, необходима возможность при повторении ситуации (то есть при тождественных _параметрах_ и _близости_) для эквивалентных множеств _объектов_ в разные моменты времени аналогичного изменения _конструкции_, _близости_ и _параметров_ участвующих _объектов_.

Тождественность _процессов_ изменения для подмножества _объектов_ **пространства** основывается на **признаке** **Однородность**.

[^2-2--algorithm]:
    **Алгоритм** может быть представлен примерами:
    
    * химическая реакция веществ;
    * физическое взаимодействие двух столкнувшихся тел;
    * трансляция и транскрипция ДНК;
    * музыкант играющий мелодию на музыкальном инструменте;
    * промышленное производство удобрения;
    * репродуктивное поведение у животных;
    * план строительства здания совместно со строительной бригадой и материалами;
    * компьютерная игра совместно с компьютером и играющим человеком.

[^2-2--execution]:
    _Исполнение_ может быть представлено примерами:
    
    * воспроизведение мелодии патефоном;
    * концерт симфонического оркестра;
    * строительство знания;
    * партия игры в покер или бильярд;
    * митоз клетки;
    * сортировка товаров в выдаче страницы электронного магазина.